\section{Module de lecture des données}
Le module de lecture des données se charge de la lecture des informations diponibles dans le système de fichiers /proc. Notre volonté est de lui fournir un identifiant de processus pour qu'il puisse nous informer sur son état. Pour implémenter AwesomePs, nous avons réduit la lecture au nécessaire. Actuellement, le module permet de lire le contenu du fichier /proc/[pid]/stat et de /proc/[pid]/status. Dans le futur, nous pouvons imaginer élargir le champs de données disponibles.

\subsection{Lecture du fichier /proc/[pid]/stat}
\subsubsection{Ce que nous apprend la documentation}
Le fichier contient les informations qui concernent l’état d'un processus. Si l'on consulte son contenu, on y trouve une suite de données peu lisible.
Pour les comprendre et les utiliser, les pages de manuel (man 5 proc) nous explique que les données y sont rangées dans l'ordre séparées par un espace. Pour en extraire ses données, la documentation nous recommande d'utiliser la fonction scanf(3) de la librairie standard. La documentation spécifie un format pour chaque donnée. Par exemple, state est représenté par un caractère (\%c).

\subsubsection{Implémentation de la lecture}
Nous commençons par écrire une structure de données capable de faire le lien entre le fichier et notre programme. Notre objectif est de récupérer et d’utiliser les valeurs qui y sont contenues.
Nous avons d’abord besoin de savoir par quel type de donnée sont représentées les valeurs. Pour le savoir, nous nous basons sur les formats spécifiés par la documentation. C’est très simple. Voici quelques exemples,

\begin{itemize}
\item Le champ "comm (\%s)" est représenté dans un buffer de 256 caractères dans la structure (status\_information.comm).
\item Le champ "state (\%c)" est représenté par un caractère (status\_information.state).
\item Le champ "minflt (\%lu)" est représenté par un long entier non signé (long unsigned).
\end{itemize}

\pagebreak
Voici la définition complète de la structure. Vous pouvez retrouver le code complet dans le fichier sources/procfs\_reader/process.h.

\begin{lstlisting}[frame=single, language=c]
typedef struct process
{
    int pid;
    char comm[256];
    char state;
    // ... et autres ...
} process;
\end{lstlisting}

La documentation nous indique que l’on peut utiliser la fonction standard scanf(3) pour scanner le fichier. Le principe est donc simple. Nous utilisons cette fonction pour scanner le contenu du fichier et nous utilisons notre structure pour recevoir les valeurs scannées. 

Nous écrivons une fonction qui se chargera de faire cela pour nous. On veut pouvoir lui fournir le pid d’un processus et obtenir les informations relatives à son état dans la structure que l'on a définie. 

Notre premier objectif dans l'implémentation de la fonction est d'ouvrir le fichier stat associé au pid passé en paramètre. Pour l'ouvrir, nous utilisons la fonction standard fopen (3). Elle ouvre le fichier dont le chemin est spécifié en paramètre et y associe un flux de données. Nous avons donc besoin d'une chaîne de caractères qui représente son chemin.

Nous la construisons en utilisant la fonction sprintf. Elle a un comportement similaire à la fonction printf. Ici, la différence est que la chaîne n'est pas écrite sur la sortie standard mais dans un buffer dont l'adresse est passée en paramètre. Notre buffer se nomme path. Le chemin est disponible et il est, maintenant, possible d'appeler fopen pour ourvir notre fichier.

Après avoir ouvert le fichier, nous voulons lire son contenu sur base d'un format. Comme expliqué précédemment, les pages de manuels nous conseil d'utiliser une des fonctions de la famille scanf (3). Pour lire depuis le flux de données associé au fichier récemment ouvert, nous utilisons la fonction fscanf. Sa documentation nous apprend que la fonction lit le flux de données spécifié sur base du format fournit en paramètre. Nous connaissons les formats qui correspondent aux valeurs à lire grâce à la documentation (man 5 proc).

La fonction fscanf, sur base du format spécifié, interprète le flux de données et écrits les valeur interprétées dans les variables fournies. Nous lui faisons passer, dans l'ordre spécifié par la documentation, les différents champs de la structure que l'on a défini.

Voici le code final de la fonction. 
\begin{lstlisting}[frame=single, language=c]
int scanStatFile(int pid, process *information)
{
    if (information != NULL)
    {
        char path[BUFFER_SIZE];
        sprintf(path, "%s/%d/stat", PROCFS_ROOT, pid);
        FILE *fp = fopen(path, "r");
        if (fp != NULL)
        {
            fscanf(fp, process_FORMAT,
                   &(information->pid),
                   information->comm,
                   &(information->state),
                   // ... et autres ...
            );
            fclose(fp);
            return 0;
        }
    }
    return -1;
}
\end{lstlisting}

\subsection{Lecture des données utilisateur}
Au niveau des données utilisateur nous avons créé deux fonctions distinctes pour récupérer des des informations :

\begin{itemize}
\item getUserReadIdentifier(const int pid) : Trouver l'id de l'utilisateur correspondant au pid du process passé en paramètre.

\item findUserName(int userId) : Elle va se charger de convertir un id d’utilisateur en nom en chaîne de caractères correspondant au nom de l’utilisateur. Cette fonction va donc dans le fichier /etc/passwd lire l’entrée utilisateur correspondant à l’id donné en paramètre.
\end{itemize}

\subsubsection{getUserReadIdentifier() : Trouver l'id de l'utilisateur.}
Pour trouver l'id de l'utilisateur correspondant à un process id ici nous allons ouvrir le fichier /proc/[pid]/status et y lire l'entrée correspondant au RUID.

\begin{itemize}
\item L'ouverture du fichier se fait grâce à la fonction fonpenStatusFileOf(pid).

\item La récupération de l'id de l'utlisateur est réalisée par tokenisation des lignes dans le fichier status, l'id est récupéré lorsqu'on trouve l'entrée correspondante à "uid".
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[frame=single, language=c]
int getUserRealIdentifier(const int pid)
{
    char line[BUFFER_SIZE];
    char *currentLineTokens[BUFFER_SIZE];
    FILE *status = fopenStatusFileOf(pid);
    while (fgets(line, sizeof(line), status))
    {
        tokenizeStatusFileLine(line, currentLineTokens);
        if (strcmp(currentLineTokens[0], USER_ID_KEY) == 0)
        {
            return parseStringToUnsigned(currentLineTokens[1]);
        }
    }
    fclose(status);
    return -1;
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{findUserName() : Convertir l'id en nom d'utilisateur.}
La conversion est simple et utilise la fonction c getpwuid() qui nous permet d'avoir les informations correspondantes à un userId.

En récupérant le champ pw\_name de la structure passwd on obtient le nom de l'utilisateur

\begin{lstlisting}[frame=single, language=c]
void findUserName(int userId, char *username)
{
    struct passwd *user = getpwuid(userId);
    if (user == NULL)
    {
        sprintf(username, "%d", userId);
    }
    else
    {
        sprintf(username, "%s", user->pw_name);
    }
}
\end{lstlisting}



